「中國星巴克」瑞幸咖啡自爆造假數22億 美國上市 股價瀉逾八成

有「中國Starbucks」之稱的內地連鎖咖啡店瑞幸咖啡，於內部特別委員會自爆有關偽造交易訊息的調查進展細節，發現首席營運官Jian Liu及幾名僱員自去年第二季開始造假，偽造交易價值約22億元人民幣。瑞幸咖啡於去年第三季營業額為15.42億元人民幣，此意味偽造金額竟高於單季數字。

公司細節包括成本及支出造假，同時董事會決定接納建議暫停Jian Liu及相關員工的停職，又表明公司將採取法律行動追討責任，同時又向投資者表明，不應依公司截至去年9月底止三個季度的業績內容。

消息公佈後，公司股價在美股開市急挫逾80%，低見5.3美元，公司上日收報26.2美元，開市報4.96元，跌81%，更曾一度跌停，現報8.09元，跌69.1%。

事實上，美國多家律師事務所早前發表聲明，有關瑞幸咖啡的集體訴訟即將到最後提交期限，控告瑞幸作出虛假和誤導性陳述，違反美國證券法。

沽空機構早於2月已發表匿名沽空報告，指公司去年第三季平均每店商品數目造假增加69%，廣告支出誇大1.5倍以上、誇大每件商品的淨售價和訂單紀錄等，當時瑞幸否認所有指控。